[好文重溫] 做人有時要懂得幸災樂禍 — 陶傑

做人有時要懂得幸災樂禍。
不是叫你看見颱風地震、滿地瘡痍而開心──這是人力難以避免、命運劫毀的天災。看見地震海嘯而幸災樂禍的人，人性泯滅，沒有心腸。
但是，當初完全可以不必發生，卻由於人為的愚昧，自己造成的災難，旁觀而卻大可以幸災樂禍。這等幸災樂禍，可以令身心愉快，提昇健康。
阿里士多德論戲劇，說到喜劇，就指出人在心理上愛看喜劇，因為喜歡看到比自己愚蠢的人，做了蠢事，而焦頭爛額收場。
所以，看見短短五個月，歐洲的難民危機，果然不斷惡化，德國女總理麥克萊夫人自作孽，「大愛包容」，「包」出了恐怖襲擊、強姦、搶掠，終於導致德國的愛國力量大力反擊（愛國，即是所謂的極右翼），瑞典、芬蘭、丹麥，紛紛向什麼難民下逐客令。麥克萊夫人哭笑不得，尷尬狼狽，民望插水，我幸災樂禍。
幸災樂禍如果是將快樂建築在他人命運的痛苦之上，則極不道德。但幸災樂禍如果是將快樂建築在他人的極度愚蠢之上，則益壽延年。
看歐洲在麥克萊夫人的瞎指揮之下沉淪，實在令人開心。文藝復興以來如此優秀的文化，蠢人不但無力繼承，反而會因其愚蠢而將之毀掉，當初你一片好心，勸其不可，但蠢人偏要堅持，最終毀滅了，你不必流一滴淚，只須拍掌叫好。
伊索寓言裏：一隻馬和一隻驢，在懸崖邊的山路一起走。左邊是萬丈深淵，但驢子卻越走越左。馬好心勸牠：小心呀，下面是懸崖。但驢子很頑固，心想：憑你也有資格勸我？一心要鬥氣，越走越左偏，結果粉身碎骨。
伊索的意思，是我們不要為專愛鬥氣的驢子而惋惜，要為世上少了一頭蠢貨而歡喜。
中國文人太多「憂患」，獨缺幸災樂禍的獨立精神。這一點可能是吳王夫差身邊的伍子胥基因遺傳。伍子胥屢苦勸夫差勿迷戀西施，夫差不聽，將伍子胥殺了。伍子胥死前哭喊：我要將一雙眼睛挖下來，擱在姑蘇城門，看着越王的軍隊攻進來將我國滅掉。
何必如此悲慘，還賠上一條命？伍子胥應該及早移民，隔岸觀賞吳國覆亡，一面斟酒笑看，一面鼓掌。

如果有人TLDR
睇呢段就夠

yes ! 好應景！

自推

for 滯留武漢港人

再推

for 信中央嘅人

仲有呢段更清楚明白